Quyidagi F(x,y(x),y'(x),...,y^(n)(x))=0 funksional bog‘lanishga nima deyiladi?
A) n–tartibli o‘zgarmas koeffisientli chiziqli differensial tenglama
B) Bernulli tenglamasi
C) n–tartibli oddiy differensial tenglama
D) n–tartibli o‘zgaruvchan koeffisientli chiziqli differensial tenglama
ANSWER: C

Hosilaga nisbatan yechilmagan 1-tartibli differensial tenglama umumiy ko‘rinishi quyidagicha?
A) y'=f(x,y)
B) F(x,y,y')=y'
C) F(x,y,y')=0
D) y'=f(x,y,z)
ANSWER: C

Ushbu ko‘rinishdagi tenglamaga o‘zgaruvchilari ajraladigan differensial tenglama deyiladi?
A) y'=a(x)y+b(x)
B) y'=f(x,y)
C) y'=f(x)·g(y)
D) y'=a(x)y+b(x)y^n
ANSWER: C

Ushbu ko‘rinishdagi tenglamaga o‘zgaruvchilari ajraladigan tenglamaga keltiriladigan tenglama deyiladi?
A) y'=f(x)·g(y)
B) y'=f(ax+by+c)
C) y'=a(x)y+b(x)y^n
D) y'=a(x)y+b(x)
ANSWER: B

Agar y'=f(x,y) differensial tenglamada f(λx,λy)=f(x,y) (λ>0) shart bajarilsa, bu tenglamaga nima deyiladi?
A) bir jinsli differensial tenglamaga keltiriladigan
B) hosilaga nisbatan yechilgan
C) hosilaga nisbatan yechilmagan
D) bir jinsli differensial tenglama
ANSWER: D

Ushbu ko‘rinishdagi tenglamaga birinchi tartibli chiziqli differensial tenglama deyiladi?
A) y'=a(x)y²+b(x)y+c(x)
B) F(x,y(x),y'(x),…,y^(n)(x))=0
C) y'=f(x,y)
D) y'+p(x)y=q(x)
ANSWER: D

dx/dt=f(t,x), dy/dt=g(t,y) sistemani qaysi usul bilan integrallash kerak?
A) Xos qiymatlardan foydalanib integrallash kerak
B) Integrallovchi kombinatsiya tuzib integrallash kerak
C) Bitta ikkinchi tartibli tenglama keltirib integrallash kerak
D) Sistema tenglamalarini har biri alohida integrallash kerak
ANSWER: D

y'+p(x)y=q(x) tenglamada y=a(x)z almashtirganda qanday tenglama hosil bo‘ladi?
A) o‘zgaruvchilari ajraladigan tenglama
B) Bernulli tenglamasi
C) To‘liq differensial tenglama
D) Chiziqli tenglama
ANSWER: D

Ly=y''+y bo‘lsa L(cos x) ni toping.
A) 2
B) cos 2x
C) 0
D) sin 2x
ANSWER: C

Ly=y''+3y bo‘lsa L(e^x) ni toping.
A) 3e^x
B) e^{2x}
C) 4e^x
D) 5e^x
ANSWER: C

Ly=y''+3y'-4y bo‘lsa L(e^x) ni toping.
A) 9
B) 5
C) 8
D) 0
ANSWER: D

y1 va y2 ikkinchi tartibli chiziqli bir jinsli tenglamaning chiziqli erkli yechimlari bo‘lsa umumiy yechim qanday?
A) y=c(y₁+y₂), c – o‘zgarmas son
B) y=c₁y₁+c₂y₂, c₁ va c₂ – o‘zgarmas son
C) y=y₁+c(y₂+y₁), c – o‘zgarmas son
D) y=e^{c(y₁+y₂)}, c – o‘zgarmas son
ANSWER: B

w[1,e^x] Vronskiy determinantining w(0) qiymati nechcha?
A) 10
B) 2
C) e^x
D) 1
ANSWER: D

A(5;3) nuqta AB vektor boshi, B(-2;7) oxiri bo‘lsa, AB vektor koordinatalari?
A) {5;3}
B) {7;-4}
C) {-2;7}
D) {-7;4}
ANSWER: D

A(-4;6) nuqta AB boshi, B(3;-1) oxiri bo‘lsa, AB vektor koordinatalari?
A) {-4;6}
B) {7;-7}
C) {-7;7}
D) {3;-1}
ANSWER: B

AB(5;-3) vektor boshi A(2;8) bo‘lsa, B nuqta koordinatalari?
A) {-3;11}
B) {7;5}
C) {5;-3}
D) {2;8}
ANSWER: B

AB(-6;4) vektor oxiri B(1;-5) bo‘lsa, A nuqta koordinatalari?
A) {-6;4}
B) {7;-9}
C) {-5;-1}
D) {1;-5}
ANSWER: B

\vec{a}(3;-4) vektorga yo‘nalishdosh birlik vektor qaysi?
A) {-3/5; 4/5}
B) {1/5; 2/5}
C) {4/5; 3/5}
D) {3/5; -4/5}
ANSWER: D

\vec{b}(-5;12) vektorga yo‘nalishdosh birlik vektor qaysi?
A) {5/13; -12/13}
B) {12/13; 5/13}
C) {1/13; 3/13}
D) {-5/13; 12/13}
ANSWER: D

\vec{c}(8;-6) vektorga qarama-qarshi yo‘nalgan birlik vektor qaysi?
A) {4/10; 3/10}
B) {8/10; -6/10}
C) {-8/10; 6/10}
D) {6/10; 8/10}
ANSWER: C

\vec{d}(7;0) vektorga yo‘nalishdosh, uzunligi 14 bo‘lgan vektor qaysi?
A) {-14;0}
B) {7;0}
C) {3.5;0}
D) {14;0}
ANSWER: D

\vec{e}(-9;12) vektorga yo‘nalishdosh, uzunligi 15 bo‘lgan vektor qaysi?
A) {9;-12}
B) {15;-20}
C) {-9;12}
D) {-15;20}
ANSWER: D

\vec{f}(4;3) vektorga qarama-qarshi, uzunligi 10 bo‘lgan vektor qaysi?
A) {8;6}
B) {4;3}
C) {-4;-3}
D) {-8;-6}
ANSWER: D

A(0;0), B(6;8) bo‘lsa, AB vektor uzunligi nechcha?
A) 14
B) 6
C) 10
D) 8
ANSWER: C

\vec{a}(3;4) va \vec{b}(-2;5) vektorlar yig‘indisi?
A) {6;20}
B) {5;-1}
C) {1;9}
D) {-1;-1}
ANSWER: C

\vec{a}(5;-2) va \vec{b}(1;7) vektorlar ayirmasi?
A) {4;9}
B) {4;-9}
C) {6;5}
D) {-4;-9}
ANSWER: B

\vec{p}(-4;6) vektorni 3 ga ko‘paytirsak natija?
A) {12;-18}
B) {-1;2}
C) {-12;18}
D) {-4;6}
ANSWER: C

Parallelogramm uchlari A(1;1), B(5;4), C(2;7) bo‘lsa, to‘rtinchi nuqta?
A) {3;8}
B) {7;11}
C) {6;10}
D) {4;3}
ANSWER: C

\vec{a}(3;-1) va \vec{b}(2;4) bo‘lsa, 2\vec{a}-3\vec{b}=?
A) {6;2}
B) {12;-8}
C) {0;14}
D) {0;-14}
ANSWER: D


Quyidagi qatorning qismi yig‘indisini toping: ∑_{n=1}^∞ 1/(n(n+1)) = 1/1·2 + 1/2·3 + 1/3·4 + ...
A. 2
B. 1/3
C. 1/2
D. 1
ANSWER: D

∑_{n=0}^∞ x^{2n} qator yig‘indisini hisoblang
A) 1/(1-x), |x|>1
B) 1/(1-x²), |x|≥1
C) 1/(1+x), |x|<1
D) 1/(1-x²), |x|<1
ANSWER: D

lim_{n→∞} (3nx + 5)/(x² + n) limitini toping
A. 0
B. 5/x
C. 3x
D. 3/x
ANSWER: C

lim_{x→+∞} (√(x+a) - √x) limitni hisoblang
A. a
B. 0
C. 1
D. ∞
ANSWER: B

∫ (sin x - 3 cos x) dx aniqlanmagan integralni hisoblang
A. cos x + 3 sin x + C
B. 2 cos x - 2 sin x + C
C. -cos x + 3 sin x + C
D. -cos x - 3 sin x + C
ANSWER: D

y = 3x sin x bo‘lsa, y' hosilani hisoblang
A. sin x - 3x cos x
B. sin x + cos x
C. 3 sin x - 3x cos x
D. 3 sin x + 3x cos x
ANSWER: D

lim_{x→+∞} (4x² + 9)/(3x + 1) limitni hisoblang
A. 3
B. 1/3
C. 4/3
D. 2/3
ANSWER: D

lim_{x→∞} (x² - 4)/(5x² + 3x + 7) limitni hisoblang
A. 4/3
B. 0
C. 1/3
D. 1/5
ANSWER: D

f(x) = (3x - 5)/(x² - 1) funksiya aniqlanish sohasini toping
A) (-∞;1) ∪ (1;+∞)
B) x ∈ ℝ
C) (-1;1)
D) (-∞;1) ∪ (-1;1) ∪ (1;+∞)
ANSWER: D

∫_{-1}^{1} e^x dx ning qiymatini toping
A) e
B) 1/e
C) (e² - 1)/e
D) e - 1
ANSWER: C

y = (x² + 3)/(2 - x) funksiyaning hosilasini toping
A) y' = (x² + 3)/(2 - x)²
B) y' = (4x + x² + 3)/(2 - x)²
C) y' = (4x - x² + 3)/(2 - x)²
D) y' = (2x - x² + 3)/(2 - x)²
ANSWER: C

Agar A = {1,2,3,4} va B = {3,4,5,6} bo‘lsa, A ∩ B ni toping
A. {2,4}
B. ∅
C. {1,2,3,4,5,6}
D. {3,4}
ANSWER: D

∑ a_n (a_n > 0) qatori albatta yaqinlashuvchi bo‘ladi agar
A) lim (a_{n+1}/a_n) = 1
B) lim (a_{n+1}/a_n) < 2
C) lim (a_{n+1}/a_n) > 1
D) lim (a_{n+1}/a_n) < 1
ANSWER: D

(a^{u(x)})' hosilani hisoblang
A) a^{u(x)} u'(x)
B) a^{u(x)} ln a · u'(x)
C) -a^{u(x)} ln a · u'(x)
D) a^{u(x)} ln a
ANSWER: B

y = x/(x - 4) funksiyaning uzilish nuqtasini aniqlang
A. uzilish yo‘q
B. -4
C. 0
D. 4
ANSWER: D

lim_{x→0} (3^x - 1)/x limitni hisoblang
A. 3
B. ln 3
C. 0
D. -1
ANSWER: B

y = x² - x + 2 funksiyaning grafigiga x₀ = 2 nuqtadan o‘tkazilgan urinmaning burchak koeffitsienti nechaga teng?
A. 4
B. 3
C. 2
D. -1
ANSWER: B

∫ (x + 1)^3 dx aniqlanmagan integralni hisoblang
A) x²/2 + C
B) (x + 1)^4 / 4 + C
C) x^4/4 + C
D) x + 1 + C
ANSWER: B

∫_{0}^{1} x² dx aniq integralni hisoblang
A. -4
B. 1/4
C. 8/3
D. 1/3
ANSWER: D

∫_{6}^{7} dx/(x - 5) aniq integralni hisoblang
A. 1
B. ln 2
C. 1/4
D. 2
ANSWER: B

Quyidagi tengliklardan qaysi biri o‘rinli?
A) ∫_{a}^{b} f(x) dx = ∫_{a}^{b} f(-x) dx
B) ∫_{a}^{b} f(x) dx = - ∫_{b}^{a} f(x) dx
C) ∫_{a}^{a} f(x) dx = - ∫_{b}^{b} f(x) dx
D) ∫_{a}^{a} f(x) dx = 1
ANSWER: B

lim_{x→0} (sin 3x)/(3x) limitni hisoblang
A. 2
B. 1
C. 3
D. 1/4
ANSWER: B

lim_{n→∞} (7n² - 3n)/(1 - 7n) limitni hisoblang
A. 1/4
B. 1/2
C. ∞
D. -∞
ANSWER: C

lim_{x→0} (tg 2x)/x limitni hisoblang
A. 1/2
B. 0
C. ∞
D. 2
ANSWER: D

f(x) funksiya x = x₀ nuqtada uzluksiz deyiladi, agarda ...
A) f(x₀) aniqlanmagan
B) limit mavjud emas
C) lim_{x→x₀} f(x) = f(x₀)
D) lim_{x→x₀} f(x) = ∞
ANSWER: C

Vektorlar u = (1, 0, 0) va v = (0, 1, 0) ning vektor ko‘paytmasi qanday?
A) (0, 0, -1)
B) (0, 0, 1)
C) (0, 1, 1)
D) (1, 1, 0)
ANSWER: B

Chap sistema uchun i = (1,0,0), j = (0,1,0), k = (0,0,-1) to‘g‘ri-mi?
A. Yo‘q
B. Ha
C. Faqat i va j to‘g‘ri
D. Faqat k to‘g‘ri
ANSWER: B

Vektorlar u = (2, 0, 0) va v = (0, 3, 0) ning vektor ko‘paytmasi qanday?
A) (6, 0, 0)
B) (0, 0, -6)
C) (0, 0, 6)
D) (0, 6, 0)
ANSWER: C

O‘ng sistema uchun i = (1,0,0), j = (0,1,0), k = (0,0,1) to‘g‘ri-mi?
A. Faqat i va j to‘g‘ri
B. Faqat k to‘g‘ri
C. Ha
D. Yo‘q
ANSWER: C

Chap sistema uchun i × j = -k to‘g‘ri tartibdami?
A. Faqat j to‘g‘ri
B. Faqat i va k to‘g‘ri
C. Ha
D. Yo‘q
ANSWER: C

Chap sistema uchun k × i = j to‘g‘ri tartibdami?
A. Yo‘q
B. Faqat j to‘g‘ri
C. Ha
D. Faqat k va i to‘g‘ri
ANSWER: C

Vektorlar u = (2, 3, 1) va v = (1, 1, 2) ning vektor ko‘paytmasi qanday?
A) (3, 1, -5)
B) (5, -3, -1)
C) (1, -5, 3)
D) (-5, 3, 1)
ANSWER: B

O‘ng sistema uchun i × k = -j to‘g‘ri tartibdami?
A. Faqat i va k to‘g‘ri
B. Ha
C. Faqat j to‘g‘ri
D. Yo‘q
ANSWER: B

Bitta tekislikka parallel bo‘lgan vektorlar to‘plami …….vektorlar deyiladi.
A) parallel
B) ayqash
C) komplanar
D) birlik
ANSWER: C

Agar a₁, a₂, ..., aₙ vektorlar sistemasining kamida bitta elementi 0 bo‘lsa, bu vektorlar sistemasi .......... bo‘ladi.
A) chiziqli erkli
B) chiziqli bog‘liq
C) nol vektor sistemasi
D) parallel
ANSWER: B

Fazoda dekart koordinatalar sistemasi nechta oktantadan iborat?
A) 7 ta
B) 4 ta
C) 6 ta
D) 8 ta
ANSWER: D

a va b vektorlar orasidagi burchak φ = 3π/4 ga teng bo‘lsa, |a| = 4, |b| = 4 bo‘lsa, ularning skalyar ko‘paytmasini toping.
A) -16
B) 8
C) 0
D) -8
ANSWER: D

α ning qanday qiymatida a = αi – 3j + 2k va b = i + 2j – αk vektorlar o‘zaro perpendikulyar bo‘ladi?
A) 5
B) -4
C) -6
D) 6
ANSWER: C

Normal vektori n(3;2) bo‘lgan va M₀(-3;4) nuqtadan o‘tuvchi to‘g‘ri chiziq tenglamasini tuzing.
A) -3x + 2y - 2 = 0
B) -3x + 2y = 0
C) x + y + 1 = 0
D) 3x + 2y + 1 = 0
ANSWER: D

Absissalar o‘qidan 4 birlik, ordinatalar o‘qidan (-5) birlik kesma ajratuvchi to‘g‘ri chiziq tenglamasini tuzing.
A) 5x + 4y + 10 = 0
B) 8x + 7y – 10 = 0
C) 5x – 4y – 20 = 0
D) 3x + 2y – 20 = 0
ANSWER: C

l₁: x + 7y – 5 = 0 va l₂: 3x – 4y + 20 = 0 to‘g‘ri chiziqlar orasidagi burchakni toping.
A) 90°
B) 30°
C) 45°
D) 60°
ANSWER: C

u: x=5+2t, y=-8t+3, z=3t+4 to‘g‘ri chiziq bilan Π: 7x + y – 9z + 53 = 0 tekislikning o‘zaro vaziyatini aniqlang.
A) ikki nuqtada kesib o‘tadi
B) kesishadi
C) umumiy nuqtaga ega emas
D) parallel
ANSWER: C

x²/36 + y²/9 = 1 tenglama nimani anglatadi?
A) giperbola
B) parabola
C) ellips
D) ellipsoid
ANSWER: C

x²/25 – y²/144 = 1 tenglama nimaning tenglamasi?
A) parabola
B) ellipsoid
C) giperboloid
D) giperbola
ANSWER: D

x²/49 – y²/25 = 1 giperbolaning fokuslari topilsin.
A) (7;0) va (-7;0)
B) (-7;0) va (7;0)
C) (0;5) va (0;-5)
D) (5;0) va (-5;0)
ANSWER: B

(x+2)² + (y+5)² + z² = 4 tenglama bilan berilgan sferalarning markazi va radiusini toping.
A) (2;-5;0), R=4
B) (-2;-5;0), R=4
C) (-2;-5;0), R=2
D) (-2;5;0), R=2
ANSWER: C

x²/4 + y²/16 + z² = 1 tenglama qanday sirtni ifodalaydi?
A) giperboloid
B) parabola
C) ellips
D) ellipsoid
ANSWER: D

M₀(1,0,-4) nuqtadan o‘tadigan va u = {1,-3,2} vektorga parallel to‘g‘ri chiziqning kanonik tenglamasini yozing.
A) (x+1)/1 = (y-2)/(-3) = (z-4)/2
B) (x-1)/1 = y/(-3) = (z+4)/2
C) x/1 = (y+2)/(-3) = (z-3)/2
D) (x-1)/2 = y/(-3) = (z+4)/1
ANSWER: B

x = 1 + 2t, y = 3t, z = -2 + t to‘g‘ri chiziq bilan 2x – y + z + 1 = 0 tekislikning kesishish nuqtasini toping.

A) (1, -3/2, 2)
B) (0, -3/2, -5/2)
C) (0, 3/2, -5/2)
D) (0, -3/2, 3)
ANSWER: B